虛偽的減碳贖罪券 - 時論廣場	
2023-08-22	
https://www.chinatimes.com/newspapers/20230822000403-260109	
為了應對「2025非核家園」造成的災難和危機，蔡政府在基本工作都還沒有準備好的情況下，匆匆推出目前毫無實質功能的碳權交易所，並以所謂的RE100（100%再生能源）對抗挺核派的論述。碳權交易和RE100對火力發電比超高的蔡政府來說，未免太過奢侈；更何況，這兩者只不過是合理化有「權」有勢者的高碳排行徑，不利於整個地球的減碳甚至淨零。如果碳權交易都只在一國內交易，那等於左手賣給右手，無助於降低該國整體碳排，因此碳權交易所須具有國際交易的功能，這樣在國內繳交的碳稅等才有機會在國際上扣抵；如果要在國際交易，那當然就要得到國際認證。連碳費都還沒有訂出的台灣，碳交所進軍國際還有得等啦。歐盟在今年10月就會試行俗稱碳關稅的「碳邊境調整機制」（CBAM）。CBAM會檢驗出口國各類產品的碳含量，如果超過進口國規範，進口商就必須要購買CBAM憑證，或被課徵碳關稅。CBAM將在2026年正式實施，所以各國企業要趁這3年的過渡期，趕緊推出因應措施。台灣是出口型經濟體，歐盟是我第4大出口市場，占台灣整體出口比重為7.3%；值得注意的是，CBAM一共管制了248項產品，台灣就有212項，且其中的大宗鋼鐵製品，2022年台灣有15%出口到歐盟，未來將受到不小的衝擊。蔡政府的碳交所正是為因應CBAM而緊急推出的，畢竟預料未來美、日等國也可能會跟進實施類似制度。所以很快地，出口到歐盟的產品必須要提供碳排報告，以作為歐盟進口國課徵CBAM的根據。根據《2022年中小企業白皮書》資料顯示，台灣中小企業家數占全體企業達98%以上。絕大多數規模不大的中小企業恐怕很難提出符合歐盟要求的碳排或ESG報告書，遑論購買國際碳權，因此，未來很可能會出現由政府採購國際碳權後，再透過碳權交易所轉賣給國內有需要的中小企業的這種交易機制。綠能是門好生意，政府又多了一個門路。蔡政府近日反覆以蘋果等國際大廠要求供應鏈必須加入RE100為由，反駁在野黨總統參選人提出的延役核電廠及重啟核四等政策。然而，政府以此反核，荒謬的程度較五十步笑百步更甚，因為儘管RE100不包括核電，但也絕不可能包括火力發電。蔡政府有什麼立場反核？再說，就如同碳權交易，RE100也是發達國家、有錢企業的減碳遊戲。企業、特別是投資龐大的科技產業、半導體產業，對不穩定供電的容忍度極低，偏偏綠電具有不穩定的間歇性，因此，聰明的企業生產時使用傳統電力，在台灣就是高達80%、90%的火力發電，然後再去購買再生能源憑證，買到與所使用的電力一樣多，就是所謂的RE100了。簡單講，在儲能設備還沒有發展起來之前，綠電不可能取代核電。而台灣基載電力是火力發電，對碳排先天不良，所以碳權交易和RE100只是虛偽的減碳贖罪券，而且是弱勢的台灣中小企業買不起的贖罪券。